# 像素坐标到相机坐标之间的转化

## 需求

​	在一张图片里，使用一个像素点的坐标找到，该像素所对应的物体关于相机的相对坐标

## 已知

 	1. 像素点在图像中的坐标 x,y
 	2. 光心到该物体的距离 l
 	3. 摄像头的焦距 f
 	4. 图片中的像素点在相机成图的平面内所对应的物理长度，即 dx ，dy
 	5. 相机的分辨率，即相机所获取的图像的长宽，可计算出u0,v0
 	6. 相机旋转的角度 和偏移量T

   

## 解决方法

​	在这里主要是用到图片中的世界坐标系、相机坐标系、图像坐标系、像素坐标系

​	各个坐标系的假设坐标如下图所示：

![img](https://img-blog.csdn.net/20180707140653414?watermark/2/text/aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3h1ZWx1b3d1dG9uZw==/font/5a6L5L2T/fontsize/400/fill/I0JBQkFCMA==/dissolve/70)

### 像素坐标系与图像坐标系的转换

​	像素坐标系和图像坐标系都在成像平面上，只是各自的原点和度量单位不一样。图像坐标系的原点为相机光轴与成像平面的交点，通常情况下是成像平面的中点或者叫principal point。图像坐标系的单位为mm，属于物理单位，而像素坐标系的单位是pixel，我们平常描述一个像素点都是几行几列。所以这两者之间的转换如下：其中dx和dy表示每一列和每一行分别代表多少mm，即1pixel = dx mm

​	像素坐标系与图像坐标系坐标之间的关系如下图所示：

![img](https://img-blog.csdn.net/20180707144133312?watermark/2/text/aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3h1ZWx1b3d1dG9uZw==/font/5a6L5L2T/fontsize/400/fill/I0JBQkFCMA==/dissolve/70)

​	将图中的式子转换之后可得：
$$
\begin{bmatrix}
	x\\
	y\\
	1\\
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
	dx&0&-u_{0}dx\\
	0&dy&-v_{0}dy\\
	0&0&1\\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	u\\
	v\\
	1\\
\end{bmatrix}
$$
### 相机坐标系与图像坐标系的转换
	在知道目标在图像上的坐标（x,y,f）后，按照已知的距离信息我们可以获得

$$
\frac {x_{c}}{x}=
\frac {y_{c}}{y}=
\frac {z_{c}}{f}=
\frac {l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}
$$

即：

$$\begin{cases}
x_{c}={\frac{l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}}x\\
y_{c}={\frac{l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}}y\\
z_{c}={\frac{l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}}f\\
\end{cases}
$$

### 世界坐标系与相机坐标系的转换


![img](https://img-blog.csdn.net/20180707141840717?watermark/2/text/aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3h1ZWx1b3d1dG9uZw==/font/5a6L5L2T/fontsize/400/fill/I0JBQkFCMA==/dissolve/70)

![img](https://img-blog.csdn.net/20180707141950435?watermark/2/text/aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3h1ZWx1b3d1dG9uZw==/font/5a6L5L2T/fontsize/400/fill/I0JBQkFCMA==/dissolve/70)
从上面两张图，得到
![img](https://img-blog.csdn.net/20180707142206320?watermark/2/text/aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3h1ZWx1b3d1dG9uZw==/font/5a6L5L2T/fontsize/400/fill/I0JBQkFCMA==/dissolve/70)

通过转化得到：

$$
\begin{bmatrix}
	X_{c}\\
	Y_{c}\\
	Z_{c}\\
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
	Cos\theta&-Sin\theta&0\\
	Sin\theta&Cos\theta&0\\
	0&0&1\\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	1&0&0\\
	0&Cos\varphi&Sin\varphi\\
	0&-Sin\varphi&Cos\varphi\\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	Cos\omega&0&-Sin\omega\\
	0&1&0\\
	Sin\omega&0&Cos\omega\\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	X_{w}\\
	Y_{w}\\
	Z_{w}\\
\end{bmatrix}+T
$$
再得到：
$$
\begin{bmatrix}
	X_{w}\\
	Y_{w}\\
	Z_{w}\\
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
	Cos\omega&0&-Sin\omega\\
	0&1&0\\
	Sin\omega&0&Cos\omega\\
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
	1&0&0\\
	0&Cos\varphi&Sin\varphi\\
	0&-Sin\varphi&Cos\varphi\\
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
	Cos\theta&-Sin\theta&0\\
	Sin\theta&Cos\theta&0\\
	0&0&1\\
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
	X_{c}\\
	Y_{c}\\
	Z_{c}\\
\end{bmatrix}-T
$$

最后得到：
$$
\begin{bmatrix}
	X_{w}\\
	Y_{w}\\
	Z_{w}\\
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
	Cos\omega&0&-Sin\omega\\
	0&1&0\\
	Sin\omega&0&Cos\omega\\
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
	1&0&0\\
	0&Cos\varphi&Sin\varphi\\
	0&-Sin\varphi&Cos\varphi\\
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
	Cos\theta&-Sin\theta&0\\
	Sin\theta&Cos\theta&0\\
	0&0&1\\
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
	{\frac{l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}}x\\
	{\frac{l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}}y\\
	{\frac{l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}}f\\
\end{bmatrix}-T
$$

### 转化公式
$$
\begin{bmatrix}
	X_{w}\\
	Y_{w}\\
	Z_{w}\\
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
	Cos\omega&0&-Sin\omega\\
	0&1&0\\
	Sin\omega&0&Cos\omega\\
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
	1&0&0\\
	0&Cos\varphi&Sin\varphi\\
	0&-Sin\varphi&Cos\varphi\\
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
	Cos\theta&-Sin\theta&0\\
	Sin\theta&Cos\theta&0\\
	0&0&1\\
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
	{\frac{l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}}x\\
	{\frac{l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}}y\\
	{\frac{l}{\sqrt{x^2+y^2+f^2}}}f\\
\end{bmatrix}-T
$$